\Subsection{Дисперсия}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$(\Omega, \Pr)$~--- конечное вероятностное пространство.
	
	$X$~--- случайная величина.
	
	$D[X] = \E\big[(X - E[X])^2\big]$~--- дисперсия случайной величины.
	
	$D[X] = \E\big[(X - E[X])^2\big] = \E\big[X^2 + E[X]^2 - 2X\E[X]\big] = \E[X^2] + \E[X]^2 - 2\E[X]^2 = \E[X^2] - \E[X]^2$
	
	Из определения матожидания очевидно, что $\E[X^2] - \E[X]^2 \ge 0 \implies \E[X^2] \ge \E[X]^2$.
\end{definition}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	$X_1, \, X_2, \, ..., \, X_n$~--- попарно независимые случайные величины.
	
	Тогда $D[X_1 + X_2 + ... + X_n] = D[X_1] + D[X_2] + ... + D[X_n]$
	
	\begin{remark}
		$D[\alpha X] = \alpha^2D[X]$
	\end{remark}
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$D[X_1 + X_2 + ... + X_n] = \E[(X_1 + X_2 + ... + X_n)^2] - \E[X_1 + X_2 + ... + X_n]^2 =$
		
		$= \left(\sum\limits_{i = 1}^{n} \E[X_i^2] + 2\sum\limits_{i < j} \E[X_i \cdot X_j]\right) - \left(\sum\limits_{i = 1}^{n} (\E[X_i])^2 + 2\sum\limits_{i < j} \E[X_i] \cdot \E[X_j]\right)$
		
		Заметим, что $\forall \, i \ne j: \E[X_i \cdot X_j] = \E[X_i] \cdot \E[X_j]$ (поскольку случайные величины независимы). Следовательно, получаем, что:
		
		$D[X_1 + X_2 + ... + X_n] = \sum\limits_{i = 1}^{n} \E[X_i^2] - \sum\limits_{i = 1}^{n} \E[X_i]^2 = \sum\limits_{i = 1}^{n} \left(\E[X_i^2] - \E[X_i]^2\right) = \sum\limits_{i = 1}^{n} D[X_i]$.
	\end{proof}
\end{lemma}

\Subsection{Неравенство Чебышёва}

\begin{theorem}
	(\textbf{Неравенство Чебышёва})
	
	$\forall \, C > 0 \; \; \; \; \Pr[\abs{X - \E[X]} \ge C] \le \frac{D[X]}{C^2}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		1) Пусть $\Pr\big[X = \E[X]\big] = 1$. Тогда неравенство очевидно.
		
		2) Пусть $X$ не всегда равен $\E[X]$.
		
		Положим $Y = (X - \E[X])^2, \; \E[Y] > 0$ (следует из описанного выше условия).
		
		В частности, $D[X] = \E[Y]$.
		
		$\Pr\big[\abs{X - \E[X]} \ge C\big] = \Pr\big[(X - \E[X])^2 \ge C^2\big] = \Pr\left[Y \ge \frac{C^2}{\E[Y]}\E[Y]\right] \le \frac{\E[Y]}{C^2}$ (по неравенству Маркова).
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
	(\textbf{Закон больших чисел для попарно независимых случайных величин})
	
	$X_1, \, X_2, \, ..., \, X_n$~--- попарно независимые случайные величины.
	
	$\E[X_i] = \mu, \; D[X_i] = \sigma^2$
	
	Тогда $\Pr\left[\abs{\frac{X_1 + X_2 + ... + X_n}{n} - \mu} \ge \eps\right] \le \frac{\sigma^2}{n\eps^2}$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		$Y = \frac{X_1 + X_2 + ... + X_n}{n}, \; \E[Y] = \mu$
		
		$\Pr\big[\abs{Y - \mu} \ge \eps\big] = \Pr\big[\abs{Y - \E[Y]} \ge \eps\big] \le \frac{D[Y]}{\eps^2}$ (по неравенству Чебышёва)
		
		$D[Y] = \sum\limits_{i = 1}^{n} D\big[\frac{X_i}{n}\big] = \sum\limits_{i = 1}^{n} \frac{1}{n^2}D[X_i] = \sum\limits_{i = 1}^{n} \frac{\sigma^2}{n^2} = \frac{n\sigma^2}{n^2} = \frac{\sigma^2}{n}$
		
		Таким образом, $\Pr\big[\abs{Y - \mu} \ge \eps\big] \le \frac{\sigma^2}{n\eps^2} \implies \Pr\left[\abs{\frac{X_1 + X_2 + ... + X_n}{n} - \mu} \ge \eps\right] \le \frac{\sigma^2}{n\eps^2}$
	\end{proof}
\end{theorem}